% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Einleitung}
\label{sec:Einleitung}


\subsection{Projektumfeld} 
\label{sec:Projektumfeld}
Die bits \& likes GmbH(\acs{BAL}) ist eine Fullservice-Digitalagentur aus Dortmund. Sie bietet sowohl Onlinemarketing als auch Websitenentwicklung an. Aktuell beschäfftigt sie ca. 50 Mitarbeiter, die Tendenz ist steigend.

Die Idee für das Projekt kam bei der Entwicklung einer Website für die Murtfeldt Kunststoffe GmbH \& Co. KG(Murtfeldt). Historisch nutzte Murtfeldt Typo3 als Content-Management-System(\acs{CMS}). \acs{BAL} entwickelte mit Nuxt 2 eine Headless Lösung für diese neue Website. Dieser Technologiestack soll nun mit der neuesten Version von Typo3(Version 11.5 zum Zeitpunkt des Projekts) als auch der neusten Version von Nuxt(Nuxt 3)\footnote{\Vgl \citet{Nuxt3}.} neu entwickelt werden. Damit zukünftige Murtfeldt Projekte als auch andere Projekte(z.B. \acs{BAL} Firmenwebsite, andere Kundenprojekte, ..) eine Vorlage(Skeleton) haben, mit welcher sie umgesetzt werden können.

Der Ausbilder des Prüfungsbewerbers ist Matthäus Schmedding.


\subsection{Projektziel} 
\label{sec:Projektziel}
Das Ziel des Projektes ist es eine Typo3 Nuxt 3 Skeleton zu erstellen, auf dessen Basis neue Projekte umgesetzt werden können. Dazu müssen folgende Punkte erreicht werden:
\begin{itemize}
	\item Content aus dem Typo3 System im JSON-Format ausspielen.
	\item Potentielle Erweiterungen an den JSON-Daten um alle technischen Voraussetzungen zu erfüllen
	\item Content im Nuxt 3 Frontend auslesen, verarbeiten und auspielen. Dies beinhaltet sowohl den Content, als auch die Navigation
\end{itemize}

\subsection{Projektbegründung} 
\label{sec:Projektbegruendung}
Bis jetzt klonte \acs{BAL} immer alte Websiten auf dem Typo3 \& Nuxt2 Technologiestack um neue Websiten zu entwickeln. Dies bedeutete, dass viel Content, als auch alter Code erstmal händisch aus dem Projekt gelöscht werden musste. Zusätzlich musste die Datenbank bereinigt werden, damit die neue Website, keine Altlasten / kritische Daten aus dem vorherigen Projekt mit übernimmt. Die Alternative war, ein komplett neues Typo3 und Nuxt2 Projekt aufzusetzen und jedes mal viel Code / Template-Anpassungen neu schreiben. Dieser unnötige Aufwand soll mit diesem Projekt umgangen werden. Dadurch entstehen sowohl Kostenersparnisse durch kürzere Entwicklungszeiten, als auch weniger potentielle Fehler/Komplikationen mit alten Code/Daten von anderen Projekten.

Ein Vorteil von Typo3, gegenüber anderen \acs{CMS} ist, dass Typo3 sich stark auf den deutschen Markt fokussiert hat. Das bedeutet, dass es für Typo3 schnelle Anpassungen an die deutsche Gesetzgebung gibt. Dies ist beispielsweise relevant für die \acs{DSGVO}. Dazu haben Kunden häufiger bereits Expertise in Typo3, was Zeit und Kosten in der Einarbeitung spart. Typo3 ist auf Enterprise Anwendungen spezialisiert, weswegen die Sicherheitsstandards sehr hoch sind.

Nuxt hat als Vorteil, dass es serverseitig gerendert wird. Dies führt zu schnelleren Ladegeschwindigkeiten der Seite. Dies verbessert die Search-Engine-Optimization-Performance(\acs{SEO}-Performance). Zusätzlich hat \acs{BAL} bereits viel expertise in Vue und alten Nuxt Versionen. Weswegen die Einarbeitung in die Technologie einfacher ist.

\subsection{Projektschnittstellen} 
\label{sec:Projektschnittstellen}

Die finale Nuxt Anwendung interagiert nur mit der Typo3 Schnittstelle. Die Daten des Typo3 werden nach erfolgreichen installieren der Headless-Extension(erstes Projektziel) wie folgt ausgespielt:
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
id	87
type	"Standard"
slug	"/"
media	[]
meta	{…}
categories	""
breadcrumbs	[…]
appearance	{…}
content	{…}
i18n	[…]
page	{…}
languages	[…]
\end{lstlisting}
Die wichtigsten Objekte der Typo3 Schnittstelle sind die content und page Objekte. Sie beinhalten den Content und die Navigation.

Projekte, die mit dem Skeleton entwickelt werden, können aber auch weitere Schnittstellen einbinden. Im Fall von \acs{BAL} würde dies beispielsweise oft eine Schnittstelle zu einem Shopware-System(E-Commerce Platform) sein. Zukünftige Iterationen des Skeletons könnten diese auch als Standard beinhalten.

Die Mittel für das Projekt werden von  \acs{BAL} zur Verfügung gestellt, da die Entwickler von \acs{BAL} auch die zukünftigen Nutzer des Projektes sind. Dementsprechend muss das Projekt auch den Entwicklern später präsentiert und eine Dokumentation für diese geschrieben werden. Projekte, welche aus dem Skeleton entwickelt werden, würden aber in der Zukunft Kunden präsentiert werden und Teile des Skeletons enthalten.


\subsection{Projektabgrenzung} 
\label{sec:Projektabgrenzung}

Das Projekte enthält folgende Features nicht:

\begin{itemize}
	\item Ein umgesetztes Frontend-Design
	\item Alle gängigen Typo3-Komponenten im Frontend eingebaut(nur die Basics)
	\item Anbindungen zu anderen technischen Schnittstellen außer Typo3
\end{itemize}
